\documentclass[../../rapport.tex]{subfiles}

\begin{document}
  Dans la théorie des types, les propositions sont donc des types et les preuves de ces propositions sont donc des éléments de ce type.
  Ainsi, prouver un théorème correspond à construire un élément (ou un terme) du type correspondant à l'énoncé du théorème.
  On a décrit comment construire des types de manière générale et ces constructions peuvent être utilisés pour construire des propositions,
  comme décrit dans le tableau suivant.

  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{m{3cm} l}
      % \hline
      Logique & Type \vspace{0.4em} \\
      \hline
      \vspace{0.6em}
      $A \implies B$ & $A \fun B$ \\
      % $\forall x : A, P(x)$ & $\prod_{x:A}P(x)$ \\
      $A \wedge B$ & $A \times B$ \\
      $A \vee B$ & $A + B$ \\
      % $\exists x : A, P(x)$ & $\Sigma_{x:A}P(x)$ \\
      $\bot$ & $\0$ \\
      $\top$ & $\1$ \\
      $A \iff B$ & $(A \fun B) \times (B \fun A)$ \\
      $\neg A$ & $A \fun \0$ \vspace{0.2em}\\
      \hline \vspace{0.5em}
      $\forall x : A, P(x)$ & $\prod_{x:A}P(x)$ \\
      $\exists x : A, P(x)$ & $\sum_{x:A}P(x)$ \\
      % \hline
    \end{tabular}
  \end{figure}

  On peut donc voir les règles d'inférences comme des règles de construction des preuves dans la théorie des types.
  Par exemple, pour prouver une implication $A \implies B$, en théorie des types il faut construire une fonction $f : A \fun B$.
  Or pour construire une fonction $f$ du type $A \fun B$,
  on doit donner une manière de construire une preuve de $B$ à partir d'une preuve de $A$,
  c'est-à-dire que si $a : A$ est un preuve de $A$, $f\ a$ est une preuve de $B$ et ce pour toute preuve $a$ de $A$.
  On peut alors voir la fonction $f$ comme un algorithme qui donne une preuve de $B$ à partir de n'importe quelle preuve de $A$.

  Ainsi, les règles d'introduction des types donnent une manière de construire des éléments du type en question,
  et donc si ce type représente une proposition alors on peut voir la règle d'introduction comme une règle de construction de preuve.
  De la même manière les règles d'élimination donnent la manière d'utiliser une hypothèse.

  Enfin, les deux derniers types du tableau sont les quantificateurs universels et existentiels et leurs équivalents : les types dépendants.
  Le caractère dépendant de ces types se situe dans le fait qu'ils dépendent d'un paramètre :
  pour les fonctions dépendantes le codomaine dépend du point d'application,
  pour les paires dépendantes c'est le type de la deuxième coordonnées qui dépend de la première coordonnée.
  Le caractère dépendant de ces types permet notamment la construction de polymorphismes,
  comme détaillé dans la section sur les fonctions dépendantes.

  Si on considére $A : \U_i$ et $B : A \fun \U_i$, alors un élément $f$ du type $\prod_{a: A}B(a)$ associe à un élément $a : A$
  une preuve de $B(a)$, le type $A$ est donc un types d'éléments alors que $B$ est un prédicat sur le type $A$.

  De même, un élément $(a, b)$ du type $\sum_{a:A}B(a)$ est donc constitué d'un élément $a : A$ et d'une preuve $b$ de $B(a)$.
  Or pour prouver l'existence d'un élément $a : A$ vérifiant le prédicat $B$, il faut à la fois fournir l'élément qui vérifie $B$
  et un preuve que cet élément vérifie le prédicat $B$, \textit{ie.} un élément de type $\sum_{a:A}B(a)$.

  L'activité de prouver une proposition en théorie des types est donc équivalente à construire des éléments de certains types.
  Pour ce faire, les assistants de preuves permettent de simplifier la création de terme (ou d'éléments).
  Par exemple, pour le type \textsc{Trouver un exemple simple}.

\end{document}
